---
layout: page
title: "Проблема с доступом к устройству"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: ru
summary: "У меня больше нет доступа к моему устройству. Что делать?"
date: 2019-03
permalink: /ru/topics/lost-device
parent: Home
---

# Проблема с доступом к устройству

Ваше устройство потерялось? Его украли? Изъяли? 

В этих ситуациях важно быстро предпринять шаги для уменьшения рисков. Кто-то посторонний может получить доступ к вашим аккаунтам, контактам, персональным данным. 

В этом разделе КЭЦП мы рассмотрим такие шаги.

## Workflow

### question_1

В данный момент есть доступ к устройству?

 - [Нет, доступа нет](#device-missing)
 - [Да, доступ уже есть](#device-returned)

### device-missing

> Давайте вспомним, какие настройки безопасности были на этом устройстве:
> 
> * Была ли установлена парольная защита или что-то подобное?
> * Было ли включено шифрование устройства?
> * В каком состоянии было устройство, когда вы потеряли над ним контроль? Оно было включено? В состоянии сна? Гибернации? Требовался ли пароль для разблокирования? Или оно было полностью выключено?

Зная это, можно оценить вероятность, с которой посторонний человек мог получить доступ к содержимому устройства.

- [Нужно отключить доступ с этого устройства к моим аккаунтам](#accounts)

### accounts

> Составьте список всех аккаунтов, куда можно зайти с этого устройства: email, социальные сети, мессенджеры, сайты свиданий, банковские системы. Обратите внимание на аккаунты, которые могут использовать это устройство для двухфакторной аутентификации.
>
> Для каждого из перечисленных аккаунтов следует отключить доступ с этого устройства. Залогиньтесь в аккаунт и уберите проблемное устройство из списка доверенных. 
>
> * [Google Account](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook Account](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud Account](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Twitter Account](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo Account](https://login.yahoo.com/account/activity)

Отвязали аккаунты? Давайте займемся паролями, которые могли быть сохранены на устройстве.

- [Хорошо, давайте перейдём к паролям](#passwords)

### passwords

> Подумайте о всех паролях, которые сохранены непосредственно на устройстве, включая пароли, сохранённые в браузерах.
>
> Смените пароли для всех аккаунтов, в которые вы заходили с этого устройства. Для надёжного хранения паролей и управления ими настоятельно советуем использовать парольный менеджер.

После смены паролей подумайте, использовались ли эти пароли для доступа к другим аккаунтам. Если да, пожалуйста, смените пароли и там.

- [Некоторые из паролей на утраченном устройстве были использованы для других аккаунтов](#same-password)
- [Все пароли на утраченном устройстве были уникальными](#2fa)

### same-password

Использовали тот же пароль не только на утраченном устройстве, но и для других аккаунтов/устройств? Они тоже могут быть скомпрометированы. Смените пароли.

- [Хорошо, все пароли сменены](#2fa)

### 2fa

> Если думаете, что существует риск чужого доступа к аккаунту, поможет двухфакторная аутентификация.
>
> Если это возможно, включите двухфакторную аутентификацию для аккаунтов, к которым осуществлялся доступ к проблемного устройства. Вот некоторые сервисы и платформы, которые [поддерживают двухфакторную аутентификацию](https://twofactorauth.org).

- [Двухфакторная аутентификация включена. Я хочу найти или стереть моё устройство](#find-erase-device)

### find-erase-device

> Какие задачи вы решали с помощью этого устройства? Хранилась ли на нём важная информация? (Например, трудовые соглашения, персональные данные, переписка) Что будет, если эта информация утечёт в открытый доступ? Возникнут ли проблемы у вас? На вашей работе? Для ваших близких?
>
> В некоторых случаях предпочтительнее стереть устройство удалённым образом. Например, когда речь идёт о задержанном, и мы знаем, что данные на смартфоне могут быть использованы против него и других активистов. С другой стороны, это может создать проблему для самого задержанного, в особенности когда существует угроза применения насилия и пыток. Скажем, если задержанного принудили сказать пароль к устройству, а данные внезапно исчезли: эта ситуация может спровоцировать негативную реакцию тех, кто осуществлял задержание. Если вы просчитываете такой случай, присмотритесь к разделу [Мой знакомый арестован](../../../../arrested).
>
> Внимание: в некоторых странах удалённое стирание может юридически считаться незаконной процедурой процедурой (интерпретируется как уничтожение улик).
>
> Если вы в курсе прямых и юридических последствий для всех участников, можете продолжить удалённое стирание. Инструкции для разных устройств:
>
> * [Android](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=ru)
> * [iPhone и Mac](https://www.icloud.com/#find)
> * [Устройства iOS (iPhone и iPad) с iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701?locale=ru_RU)
> * [Телефоны Windows](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> * [Blackberry](https://docs.blackberry.com/en/endpoint-management/blackberry-uem/12_9/blackberry-uem-self-service-user-guide/amo1375908155714)
> * Для устройств с Windows или Linux можно установить программы, которые позволят удалённо стирать данные (против кражи, антивирусы).

Удалось вам стереть информацию на устройстве или нет, хорошая идея — поставить в известность тех, с кем вы общаетесь.

- [Как информировать свои контакты об утраченноом устройстве](#inform-network)

### inform-network 

> На вашем устройстве, помимо информации из аккаунтов, могут храниться данные о разных людях, например, контакты, переписка, дискуссии.
>
> Есть смысл информировать коллег по сети/сообществу об утраченном устройстве. Чтобы не подвести других людей под новые, еще большие риски, используйте эти [принципы снижения ущерба](../../../../arrested#harm-reduction).

Информируйте коллег об утраченном устройстве. Это можно сделать приватно (с ключевыми контактами) или через объявление на сайте или в соцсети о потенциально скомпрометированных аккаунтах (если вы считаете, что это уместно).

- [Я поставил(а) мои контакты в известность](#review-history)


### review-history 

> По возможности проверьте историю коммуникаций (активность аккаунта), что связана с устройством. Выясните, не использовался ли ваш аккаунт в то время, когда вы не подключались к интернету либо из неизвестного места (с неивестного IP-адреса).
>
> Посмотреть историю для аккаунтов:
>
> * [Google](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud](https://support.apple.com/ru-ru/HT205064)
> * [Twitter](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo](https://login.yahoo.com/account/activity)

Посмотрели историю соединений?

- [Да, и не вижу ничего подозрительного](#check-settings)
- [Да, есть кое-что подозрительное](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> Проверьте настройки всех аккаунтов, связанных с устройством. Видите какие-либо изменения? Для аккаунтов email обратите внимание на опции пересылки сообщений, адрес email и телефонный номер для восстановления забытого пароля, синхронизацию с другими устройствами, включая телефоны, компьютеры и планшеты, разрешения для приложений и другие разрешения для аккаунта.
>
> Просматривайте историю активности аккаунта как минимум раз в неделю на протяжении месяца. Убедитесь, что нет ничего подозрительного. 

- [Я вижу подозрительные события в истории активности аккаунта](../../../account-access-issues/)
- [Я не вижу никаких подозрительных событий, но буду время от времени просматривать историю](#resolved_end)


### device-returned

> Итак, устройство потерялось, или им завладел кто-то посторонний, или его забрали, например, на контроле при пересечении границы, но потом вам удалось его вернуть. Будьте осторожны, ведь вы не знаете точно, кто имел к нему доступ. В зависимости от ваших рисков, устройство не может считаться полностью безопасным/доверенным.
 
> Оцените риск того, что устройство скомпрометировано. Спросите себя:

> * Как долго устройство было вне вашего контроля?
> * Кто в принципе мог иметь к нему доступ?
> * Какие цели могли быть у этих людей?
> * Есть ли признаки того, что к устройству физически пытались получить доступ?

> Если вы больше не доверяете устройству, подумайте о том, чтобы очистить данные, сбросить до заводских установок или приобрести новое устройство.

Нужна помощь в приобретении нового устройства?

- [Да](#new-device_end)
- [Нет](#resolved_end)


### accounts_end

Если вы потеряли доступ к аккаунту или думаете, что кто-то посторонний мог получить к нему доступ, пожалуйста, обратитесь за помощью в организации, которые могут помочь.

:[](organisations?services=account)

### new-device_end

Если вам нужна финансовая поддержка для покупки нового устройства, пожалуйста, обратитесь за помощью в организации, которые могут помочь.

:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

Вот несколько советов о том, как уменьшить риск утечки данных и несанкционированного доступа к аккаунтам и данным:

- Никогда не оставляйте устройство без присмотра. Если оно вам не нужно, выключите его.
- Включите полнодисковое шифрование. 
- Для защиты устройства используйте надёжный пароль. 
- Включите опцию поиска и удалённого стирания телефона, если это возможно. Имейте в виду, пожалуйста, что эта опция может быть использована для отслеживания ваших перемещений и невостребованного стирания данных, если связанный с устройством аккаунт Gmail/iCloud окажется скомпрометирован. 

#### Что почитать

* Руководство [Как защитить важные компьютерные данные](https://securityinabox.org/ru/guide/secure-file-storage/) на сайте "Безопасность-в-коробке"
* Советы о том, [как включить полнодисковое шифрование](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/166-Full-Disk_Encryption.html)
* Возможно, вам пригодится программа против кражи, такая как [Prey](https://preyproject.com)​​​​​​​
